【BNO移民英國】係英國投資儲蓄想慳稅？開ISA戶口

【BNO移民英國】係英國投資儲蓄想慳稅？開ISA戶口

移民英國想賺存息及炒股票，又想減輕資產增值稅負擔，就要好好運用專為慳稅而設的ISA戶口。

ISA戶口儲蓄投資兼慳稅

移民英國，打工出糧每月會被預先扣稅，買賣價值6000英鎊以上資產年度獲利逾12300英鎊亦要支付資產增值稅。幸好英國政府為鼓勵國民儲蓄推出ISA戶口（Individual Savings Accounts），既可以慳稅又可以滿足不同的理財需要。

符合條件的英國居民（在納稅年度於英國居住滿183天）即可申請ISA戶口，現時共有五種ISA戶口：

Cash ISA：活期及定存現金存款戶口

Stocks and Shares ISA：投資戶口，可買賣股票、ETF或基金

Lifetime ISA (LISA）：50歲前每年最多可存入4000英鎊，每年新存款可獲政府派發25%利息，但提款須符合指定條件（首次置業、年滿60歲、患上危疾不足一年壽命）

Innovative Finance ISA：投資於眾籌債券、點對點借貸等創新金融上

Junior ISA：為18歲以下人士而設，年度免稅儲蓄額上限為9000英鎊，可選擇存款戶口或投資戶口，滾存資金待戶口持有人滿18歲才可以提取

要留意唔計Junior ISA，四種ISA戶口每個稅務年度（每年4月6日至第二年4月5日）都係「共享」一個存款免稅額。2020-21年度免稅額為20000英鎊，所以要按自己的理財需要好好分配不同戶口的存款金額。另外只有Flexible ISA戶口，當你提款時免稅額不會照扣，即係在同一稅務年度內再次存款又未爆額，仍可享20000英鎊免稅額。其他的ISA戶口，當你提款時免稅額就會照扣，例如年初存10000英鎊，之後提走5000英鎊，之後就只可以存入10000英鎊才不會超出免稅額。現時Flexible ISA戶口並非間間銀行會提供，有提供亦一般只限活期存款，所以有過來人建議盡量唔好在年頭用盡免稅額，又或放在投資類ISA戶口的都係唔等住用的「閒錢」。

按理財目標部署戶口配置

ISA戶口有咁多款，又要睇住免稅上限配置，新手難免感到無從入手。其實點配置關鍵都係睇自己理財目標，例如你從未置業，移居英國又暫時租樓住，就可以運用此身份開LISA ISA停泊部分置業儲備以賺取政府每年25%利息。

假如你鍾情炒股，就可以將最大額度運用在Stocks and Shares ISA戶口內。英國同樣流行透過網上平台炒股，不少這類平台都有提供ISA開戶選擇，例如曾獲獎的Interactive Investor，用戶可以在同一平台開設證券戶口及Stocks and Shares ISA，讓用戶可以按需要在證券戶口調錢到ISA戶口投資慳稅。

即使你忙於搵食唔得閒打理投資，都可以透過ISA戶口押注切合自己理財風格及目標的投資組合。例如Nutmeg的Stocks and Shares ISA戶口，就提供社會責任（Socially Responsible）、全權管理（Fully Managed）及固定分配（Fixed Allocation）三種投資風格，每種風格都由投資組專家選定由ETF組成的投資組合，每種投資風格仲可以設定1至10風險級別，簡單亦切合唔同人士的投資需要。

由於每種ISA在同一稅務年度只可以開一個戶口，雖然各個ISA戶口可以轉移資金或股票，但就要填表申請及需時數星期處理，所以起步時最好都花啲時間篩選出適合自己性價比又高的ISA組合。

lifetime isa 好像不錯